**伊恩·占士·魯殊**（，）是著名的前[威爾斯職業足球員](../Page/威爾斯.md "wikilink")，司職[前鋒](../Page/前鋒_\(足球\).md "wikilink")，雖然自小擁護[埃弗顿](../Page/埃弗顿足球俱乐部.md "wikilink")，但卻成名於同市死敵[利物浦](../Page/利物浦足球俱乐部.md "wikilink")。

## 職業生涯

拉什在[-{zh-cn:切斯特城;
zh-hk:車士打城;}-開展職業球員生涯](../Page/切斯特城足球俱乐部.md "wikilink")，於1980年轉投[利物浦](../Page/利物浦足球俱乐部.md "wikilink")。魯殊在[足總盃射入破紀錄的](../Page/英格兰足总杯.md "wikilink")44球，其中39球在效力利物浦期間射入。

魯殊在1983年協助利物浦奪得[聯賽及](../Page/英格兰足球联赛.md "wikilink")[聯賽盃雙料冠軍](../Page/英格兰联赛杯.md "wikilink")，更被選為[PFA年度最佳青年球員](../Page/PFA年度最佳青年球員.md "wikilink")。翌年利物浦除蟬聯該兩項錦標外，更贏得[歐洲冠軍球會盃](../Page/歐聯.md "wikilink")，魯殊獲得[PFA足球先生及](../Page/PFA足球先生.md "wikilink")[英格蘭足球先生雙料殊榮](../Page/英格蘭足球先生.md "wikilink")。1986年的足總盃決賽魯殊梅開二度，利物浦3-1擊敗同市的愛華頓奪標，連同聯賽冠軍再獲雙料冠軍。

1987年夏季魯殊加盟[意甲巨人](../Page/意甲.md "wikilink")[尤文图斯](../Page/祖雲達斯足球會.md "wikilink")，但未能適應環境，在29場比賽只射入8球。在[義大利逗留僅一年後](../Page/義大利.md "wikilink")，於1988年夏季重返利物浦的[-{zh-hans:安菲尔德球场;
zh-hk:晏菲路球場;}-](../Page/晏菲路球場.md "wikilink")。

1989年足總盃決賽利物浦再遇愛華頓，魯殊又射入兩球，協助球隊加時3-2僅勝。翌年魯殊及利物浦再嘗聯賽冠軍滋味。1992年受傷患困擾的魯殊僅作16場聯賽及射入2球，但利物浦在足總盃凱旋而回（決賽2-0擊敗[-{zh-hans:桑德兰;
zh-hk:新特蘭;}-](../Page/桑德兰足球俱乐部.md "wikilink")），為魯殊再添一面足總盃冠軍獎牌。魯殊與利物浦漫長的合作隨同[1995-96球季結束而終止](../Page/1995年至1996年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")，當季魯殊再添一面聯賽盃冠軍獎牌，而魯殊為利物浦進行最後的一場比賽是足總盃決賽，利物浦以0-1負於[曼聯](../Page/曼聯.md "wikilink")。

魯殊在[-{zh-hans:利兹联;
zh-hk:列斯聯;}-短暫渡過一個球季](../Page/利兹联足球俱乐部.md "wikilink")，在36場[英超比賽僅射入](../Page/英格兰足球超级联赛.md "wikilink")3球，於[1996-97球季末獲淮自由轉會](../Page/1996年至1997年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")。魯殊轉投[纽卡斯尔联](../Page/纽卡斯尔联足球俱乐部.md "wikilink")，簽約1年，但當因受傷長期停戰的[-{zh-hans:阿兰·希勒;
zh-hk:舒利亞;}-在](../Page/舒利亞.md "wikilink")[聖誕節後復出](../Page/聖誕節.md "wikilink")，魯殊被迫退居後備，更被外借到低組別的[-{zh-hans:谢菲尔德联;
zh-hk:錫菲聯;}-](../Page/谢菲尔德联足球俱乐部.md "wikilink")，終於在1998年約滿後離開聖占士公園球場轉投[-{zh-hans:雷克斯汉姆;
zh-hk:域斯咸;}-](../Page/雷克斯汉姆足球俱乐部.md "wikilink")。盛年已過的魯殊為這支[北威爾士球隊出戰](../Page/北威爾士.md "wikilink")18場而未能取得入球，在季末更改任中場。魯殊在退役前離開英國到[澳洲加盟](../Page/澳洲.md "wikilink")，於2000年以38歲之齡正式脫離球員行列。

2004年8月魯殊出任母會[英乙球隊](../Page/英格蘭足球乙級聯賽.md "wikilink")[-{zh-cn:切斯特城;
zh-hk:車士打城;}-的領隊](../Page/切斯特城足球俱乐部.md "wikilink")，但於翌年4月因與主席意見不合而辭職。2005年11月開始的一段時間魯殊為[ESPN擔任足球評述工作](../Page/ESPN.md "wikilink")。2006年魯殊獲選入[英格蘭足球名人堂](../Page/英格蘭足球名人堂.md "wikilink")。

現在魯殊是利物浦的親慈大使，代表利物浦到世界各地出席慈善活動。

## 國際賽生涯

魯殊共為[威爾斯出賽](../Page/威爾斯足球代表隊.md "wikilink")73場，射入28球曾是威爾斯最高紀錄，直到2018年被巴爾打破。由於球隊的整體實力不足，魯殊從未有機會出席大型比賽的決賽周。1992年[-{zh-hans:欧洲足球锦标赛;zh-hk:歐洲國家盃;zh-tw:歐洲足球錦標賽;}-第](../Page/欧洲足球锦标赛.md "wikilink")5組外圍賽與[德國](../Page/德國國家足球隊.md "wikilink")、[比利時及](../Page/比利時國家足球隊.md "wikilink")[盧森堡同組](../Page/盧森堡國家足球隊.md "wikilink")，魯殊在主場1-0擊敗德國時射入致勝球，但作客時1-4敗北，最終落後1分而出局。

## 統計紀錄

<table>
<caption><strong><big> -{zh-hans:俱 乐 部; zh-hk:球 會;}- 表 現</big></strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>球會</p></th>
<th><p>球季</p></th>
<th><p><a href="../Page/英格兰足球联赛.md" title="wikilink">英格兰足球联赛</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/英格兰足总杯.md" title="wikilink">英格兰足总杯</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/英格兰联赛杯.md" title="wikilink">英格兰联赛杯</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/歐洲.md" title="wikilink">歐洲比賽</a></p></th>
<th><p>其他</p></th>
<th><p>合計</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/雷克斯汉姆足球俱乐部.md" title="wikilink">-{zh-hans:雷克斯汉姆; zh-hk:域斯咸;}-</a>《外借》</p></td>
<td><p>1998－99年</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/谢菲尔德联足球俱乐部.md" title="wikilink">-{zh-hans:谢菲尔德联; zh-hk:錫菲聯;}-</a>《外借》</p></td>
<td><p>1997－98年</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>球會</p></td>
<td><p>球季</p></td>
<td><p><a href="../Page/英格兰足球超级联赛.md" title="wikilink">英格兰超级联赛</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英格兰足总杯.md" title="wikilink">英格兰足总杯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英格兰联赛杯.md" title="wikilink">英格兰联赛杯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/歐洲.md" title="wikilink">歐洲比賽</a></p></td>
<td><p>其他</p></td>
<td><p>合計</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/纽卡斯尔联足球俱乐部.md" title="wikilink">-{zh-hans:纽卡斯尔联; zh-hk:紐卡素;}-</a></p></td>
<td><p>1997－98年</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/利兹联足球俱乐部.md" title="wikilink">-{zh-hans:利兹联; zh-hk:列斯聯;}-</a></p></td>
<td><p>1996－97年</p></td>
<td><p>36</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/利物浦足球俱乐部.md" title="wikilink">利物浦</a></p></td>
<td><p>1995－96年</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1994－95年</p></td>
<td><p>36</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1993－94年</p></td>
<td><p>42</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1992－93年</p></td>
<td><p>32</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>球會</p></td>
<td><p>球季</p></td>
<td><p><a href="../Page/英格兰足球联赛.md" title="wikilink">英格兰足球联赛</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英格兰足总杯.md" title="wikilink">英格兰足总杯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英格兰联赛杯.md" title="wikilink">英格兰联赛杯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/歐洲.md" title="wikilink">歐洲比賽</a></p></td>
<td><p>其他</p></td>
<td><p>合計</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/利物浦足球俱乐部.md" title="wikilink">利物浦</a></p></td>
<td><p>1991－92年</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1990－91年</p></td>
<td><p>37</p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1989－90年</p></td>
<td><p>36</p></td>
<td><p>18</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1988－89年</p></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>球會</p></td>
<td><p>球季</p></td>
<td><p><a href="../Page/意大利足球甲级联赛.md" title="wikilink">意大利甲级联赛</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/意大利杯.md" title="wikilink">意大利杯</a></p></td>
<td><hr /></td>
<td><p><a href="../Page/歐洲.md" title="wikilink">歐洲比賽</a></p></td>
<td><p>其他</p></td>
<td><p>合計</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/祖雲達斯足球會.md" title="wikilink">-{zh-hans:尤文图斯;zh-hk:祖雲達斯;zh-tw:尤文圖斯;}-</a></p></td>
<td><p>1987－88年</p></td>
<td><p>29</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>球會</p></td>
<td><p>球季</p></td>
<td><p><a href="../Page/英格兰足球联赛.md" title="wikilink">英格兰足球联赛</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英格兰足总杯.md" title="wikilink">英格兰足总杯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/英格兰联赛杯.md" title="wikilink">英格兰联赛杯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/歐洲.md" title="wikilink">歐洲比賽</a></p></td>
<td><p>其他</p></td>
<td><p>合計</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
<td><p>出場</p></td>
<td><p>入球</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/利物浦足球俱乐部.md" title="wikilink">利物浦</a></p></td>
<td><p>1986－87年</p></td>
<td><p>42</p></td>
<td><p>30</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1985－86年</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1984－85年</p></td>
<td><p>28</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1983－84年</p></td>
<td><p>41</p></td>
<td><p>32</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1982－83年</p></td>
<td><p>34</p></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1981－82年</p></td>
<td><p>32</p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1980－81年</p></td>
<td><p>7</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/切斯特城足球俱乐部.md" title="wikilink">-{zh-hans:切斯特城; zh-hk:車士打;}-</a></p></td>
<td><p>1979－80年</p></td>
<td><p>33</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1978－79年</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>總計</p></td>
<td></td>
<td><p>599</p></td>
<td><p>254</p></td>
<td><p>83</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td><p>84</p></td>
<td><p>49</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 生涯榮譽

### 利物浦

  - 1980/81年：[英格兰联赛杯](../Page/英格兰联赛杯.md "wikilink")
  - 1981/82年：[英格兰联赛杯](../Page/英格兰联赛杯.md "wikilink")
  - 1981/82年：[英格兰甲組聯賽《頂級》](../Page/英格兰足球联赛.md "wikilink") 冠軍
  - 1982/83年：[英格蘭慈善盾](../Page/英格蘭慈善盾.md "wikilink")
  - 1982/83年：[英格兰联赛杯](../Page/英格兰联赛杯.md "wikilink")
  - 1982/83年：[英格兰甲組聯賽《頂級》](../Page/英格兰足球联赛.md "wikilink") 冠軍
  - 1983/84年：[英格兰联赛杯](../Page/英格兰联赛杯.md "wikilink")
  - 1983/84年：[英格兰甲組聯賽《頂級》](../Page/英格兰足球联赛.md "wikilink") 冠軍
  - 1983/84年：[歐洲冠軍球會盃](../Page/歐聯.md "wikilink")
  - 1985/86年：[英格蘭慈善盾](../Page/英格蘭慈善盾.md "wikilink")（並列）
  - 1985/86年：[英格兰足总杯](../Page/英格兰足总杯.md "wikilink")
  - 1985/86年：[英格兰甲組聯賽《頂級》](../Page/英格兰足球联赛.md "wikilink") 冠軍
  - 1988/89年：[英格兰足总杯](../Page/英格兰足总杯.md "wikilink")
  - 1989/90年：[英格蘭慈善盾](../Page/英格蘭慈善盾.md "wikilink")
  - 1989/90年：[英格兰甲組聯賽《頂級》](../Page/英格兰足球联赛.md "wikilink") 冠軍
  - 1990/91年：[英格蘭慈善盾](../Page/英格蘭慈善盾.md "wikilink")（並列）
  - 1991/92年：[英格兰足总杯](../Page/英格兰足总杯.md "wikilink")
  - 1994/95年：[英格兰联赛杯](../Page/英格兰联赛杯.md "wikilink")

## 個人榮譽

  - 1983年：[PFA年度最佳青年球員](../Page/PFA年度最佳青年球員.md "wikilink")
  - 1984年：[PFA足球先生](../Page/PFA足球先生.md "wikilink")
  - 1984年：[英格蘭足球先生](../Page/英格蘭足球先生.md "wikilink")
  - 1984年：[歐洲金靴獎](../Page/歐洲金靴獎.md "wikilink")

[Category:威爾斯足球運動員](../Category/威爾斯足球運動員.md "wikilink")
[Category:車士打城球員](../Category/車士打城球員.md "wikilink")
[Category:利物浦球員](../Category/利物浦球員.md "wikilink")
[Category:祖雲達斯球員](../Category/祖雲達斯球員.md "wikilink")
[Category:列斯聯球員](../Category/列斯聯球員.md "wikilink")
[Category:紐卡素球員](../Category/紐卡素球員.md "wikilink")
[Category:錫菲聯球員](../Category/錫菲聯球員.md "wikilink")
[Category:域斯咸球員](../Category/域斯咸球員.md "wikilink")
[Category:威尔士足球领队](../Category/威尔士足球领队.md "wikilink")
[Category:車士打城領隊](../Category/車士打城領隊.md "wikilink")
[Category:MBE勳銜](../Category/MBE勳銜.md "wikilink")
[Category:英格蘭足球名人堂男球員](../Category/英格蘭足球名人堂男球員.md "wikilink")
[Category:足球前鋒](../Category/足球前鋒.md "wikilink")
[Category:英超球員](../Category/英超球員.md "wikilink")
[Category:意甲球員](../Category/意甲球員.md "wikilink")
[Category:英格蘭足球聯賽球員](../Category/英格蘭足球聯賽球員.md "wikilink")